\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{gensymb, mathtools}
\usepackage{enumerate, multirow, multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[margin=0.5in]{geometry}
\usepackage[colorlinks=true, urlcolor=black]{hyperref}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{../common}

\begin{document}

	\author{Даниил Овчинников}
	\title{Алгоритмы, Домашняя работа №9}
	\maketitle

	\begin{enumerate}[1.]
		\setcounter{enumi}{0}
		
		\item	Взвешенный ориентированный граф, проверить что дерево $T$ -- дерево кратчайших путей из $s$. \\
	
			Сначала пройдем DFS-ом по дереву, и в каждой вершине, сохраним вес пути от $s$ до вершины. 
				В каждой следующей вершине вес пути будет равен весу пути предыдущей вершины в дереве плюс вес ребра от предыдущей до текущей вершины. \\

			Теперь пройдемся в цикле по всем ребрам. \\
			Пусть ребро с весом $w$ идет из вершины $a$ в $b$, причем и в $a$ и в $b$ сохранены пути до них по ребрам дерева. \\
			Если $a + w < b$, тогда существует путь в $b$ через $a$ по ребру $w$, который весит меньше $b$. \\ 
			Но в $b$ уже сохранен минимальный вес пути по дереву, 
				следовательно, чтобы дерево было деревом кратчайших путей, для всех ребер должно выполняться $a + w \geq b$. \\
			Если для всех ребер выполняется неравенство выше, до дерево является деревом кратчайших путей из $s$. \\

		\item	Невзвешенный неориентированный граф, число кратчайших путей между $u$ и $v$. \\
			
			Модифицируем алгоритм BFS. В каждой вершине будем поддерживать минимальную длину пути до нее, и количество путей. \\
			Сначала все длины равны бесконечности, а количества путей -- 0. \\
			Возьмем первую вершину -- $u$. Присвоим длину пути -- 0. Количество путей -- 1. Положим ее в очередь. \\

			Возьмем вершину $c$ из очереди. Для всех соседей $s$ повторим: 
			\begin{itemize}
				\item если вершина $s$ не посещена, то присвоим ей количество путей равное количеству путей в текущую вершину $s.paths = c.paths$, 
					а длину пути $s.len = c.len + 1$, и положим ее в очередь.
				\item если вершина $s$ была посещена, то сравним длину сохраненного в ней пути $s.len$ с длиной пути через текущую вершину $c.len$:
					\begin{itemize}
						\item если $c.len + 1 == s.len$, то значит существует еще один путь длины $s.len$ в вершину $s$ через $c$, 
							тогда увеличим счетчик путей на количество путей через $c$ $s.paths = s.paths + c.paths$
						\item если $c.len + 1 > s.len$, то значит через текущую вершину путь длиннее, тогда не делаем ничего
						\item если $c.len + 1 < s.len$, то значит в вершину $s$ можно добрать путем короче чем уже сохраненный,
							тогда сохраним в $s$ длину нового пути $s.len = c.len + 1$ и количество путей $s.paths = c.paths$
					\end{itemize}
			\end{itemize}
			После работы алгоритма в $v.len$ будет лежать длина кратчайшего пути, а в $d.paths$ -- количество путей.\\

		\item 	Взвешенный ориентированный граф с выделенной вершиной $s$, найти кратчайшие пути между каждой парой вершин, проходящие через $s$. \\
		
			Кратчайший путь между двумя вершинами через $s$, можно разбить на два отрезка: до $s$ и после $s$. 
				Минимизировав эти два отрезка, получим кратчайший путь через $s$. Тогда задача сводится к поиску кратчайших путей от вершины $s$ до всех доступных ей вершин + поиску кратчайших путей из всех вершин в $s$, так как граф ориентированный. \\
			Эти задачи решает алгоритм Дейкстры, задачу поиска кратчайшего пути до $s$ решает алгоритм Дейкстры на обратных ребрах. Время работы -- $O(V^2)$\\
			Для разреженных графов выгоднее использовать бинарную кучу, тогда время работы -- $O((V + E)\log V) = O(2V\log V) = O(V \log V)$.
\newpage
		\item	Дерево кратчайших путей во взвешенном графе.

			\begin{itemize}
				\item	Самое тяжелое ребро. \\
					Модифицируем алгоритм Дейкстры, чтобы он записывал в вершины не длину минимального пути, а максимальное ребро в пути. \\
					Корректность алгоритма доказывается так же, как и корректность оригинального алгоритма. \\
					Для первой вершины -- 0. \\
					Пусть есть множество вершин, для которого алгоритм правильно посчитал минимальные пути, и т.д. и т.п \\

				\item	Самое тяжелое ребро + следующее за ним. \\
					Модифицируем алгоритм, чтобы он записывал в вершины самое тяжелое ребро в пути до нее + следующее за ним. \\
					На каждом шаге берем вершину из еще не утвержденных вершин, до которой сумма максимального ребра + следующего за ним наименьшая. \\
					Корректность доказывается аналогично оригинальному алгоритму. \\

				При использовании бинарной кучи сложность алгоритма -- $O((V+E)\log V)$.
			\end{itemize}

		\item	Алгоритм Дейкстры на графе с ребрами отрицательных весов только из выделенной вершины $s$. \\

			Так как отрицательные веса только у ребер из первой вершины, то алгоритм корректно поставит длины путей до всех вершин, к которым идут ребра из первой. \\
			Все остальные ребра имеют положительные веса, а значит на следующих итерациях алгоритм будет работать корректно. \\
			

	\end{enumerate}

\end{document}
